眾聞 【審訊特寫】戴耀廷放棄自辯：因為陳健民講得太好

Mobile Logo
眾新聞 CitizenNews

眾聞
【審訊特寫】戴耀廷放棄自辯：因為陳健民講得太好

撰文: 記者莊曉彤 | 發佈日期: 23.04.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶
佔中九子各有罪名成立，明天判刑。

回到2018年11月19日首天開審，西九龍裁判法院地下門口站著近200人，佔中九子手持支持者送上的黑底白字橫額，寫著「行無愧作 天道昭昭」，高呼「公民抗命，無畏無懼；和平抗爭，無怨無悔」，然後在支持者的掌聲及加油聲中步入法院。

九子率先入到法庭，他們站在庭內入口處，與進庭旁聽的支持者逐一握手道謝，臉上掛著笑容，彷彿他們在庭內要辦甚麼飲宴，籲賓客們「飲多兩杯」，令人想起2014年他們說過「去飲」⋯⋯

歷時20天的審訊，將4年多前那79天的佔領運動重現眼前，有笑聲、有哭聲；就如人生，又喊又笑，走過高山低谷。

首日開審，「佔中九子」在一眾支持者的掌聲中步入法院。資料圖片

審訊第16日（12月12日），法庭內外擠滿了人，被告欄內穿著白色襯衫、藍色西裝褸的戴耀廷站了起來，說：「這是一宗公民抗命的案子。我站在這裏，就是為了公民抗命⋯⋯」他開始讀出他所寫的結案陳詞。戴耀廷選擇了站立在被告欄內，眼前的玻璃與木欄杆阻隔著他的視線，其餘八名被告就坐在他身旁。他雄渾的聲線在法庭內迴盪，頃刻間將法庭變成了大學的一間講堂，這是戴耀廷的最後一堂課。

4年多前，他的一句「佔領中環，正式啟動」響徹金鐘，這天，他站於被告欄內讀出自己所寫的每字、每句，而人們最記得的是最後一句：「若我們真是有罪，那麼我們的罪名就是在香港這艱難的時刻仍敢於去散播希望。入獄，我不懼怕，也不羞愧。若這苦杯是不能挪開，我會無悔地飲下。」

戴耀廷於今年4月9日被判兩項罪名成立：串謀犯公眾妨擾罪及煽惑他人犯公眾妨擾罪，他聞判時表現平靜。法官陳仲衡在判詞形容：「如果認為政府可以在一夜之間，對於三子所倡議的普選作出讓步，這個想法天真。」

戴耀廷原本打算到證人台作供，但他有感陳健民講得太好，於是改做結案陳詞。MW繪圖

還記得開審當日（11月19日），九人被逐一問到是否認罪，首被告戴耀廷率先回答道：「我不認罪。」九人均表示不認罪，控方開始讀出控罪詳情，戴耀庭在抄筆記，身旁的陳健民有時候會湊近看看他寫甚麼。之後，控方共花了4天，在庭上播放5年前的新聞片段，以及大量警員錄影。這些在控方看來的「罪證」，卻是讓眾人回憶傘運的珍貴紀錄。

過了一兩日，大家都開始熟悉法庭運作：早上9時30分開庭，差不多下午1時午飯，2時30分回來續審，再審大約2小時就結束，上、下午均有一個不定時的「小息」。午休時間，九子多數會聚在法院的小食部，享用陳健民太太準備的午餐，戴耀廷太太又會準備早餐、水果。

戴耀廷總在午飯過後到法庭外坐著打稿，太太會伴在他身旁。有天，支持者給戴太送上一壺花旗參湯，說是給戴耀廷的，戴太道謝之餘，又說戴耀廷是小朋友口味，不喜歡苦，最愛是香口食物，所以籲對方送給朱牧。戴耀廷則專注打稿，他仍有幾個專欄要定期交稿，及至臨近開庭才回到被告欄內他的位置，通常這時候其他人已在拉筋，舒展筋骨。

戴耀廷記得：「有一次負責嘅懲教職員遲咗嚟開門，我哋就企喺個被告欄前面等佢開門，我突然間就覺得好似以前中學，食飯時間，班房門鎖咗但未開番，嗰種感覺幾特別、幾得意嘅。雖然之前大家都認識同埋成個運動都一齊參與，但係呢四個禮拜，大家日日見，咁樣係比較少有，嗰種關係好特別。」

「佔中九子」獲支持者贈送油畫。資料圖片

審訊第4日（11月22日），控方播出「佔中三子」於2014年12月2日宣布自首的記者會片段，戴耀廷首度在庭內痛哭。片中朱耀明說道：「戴教授話今日係個時刻，我們不再想有人被傷害，為此我們覺得已經脫離咗我們愛與和平，我們一定要作出我們的決定⋯⋯ 」庭內的戴耀廷，這時已經伏在前面的的椅背上。

他雖然伏下，但仍傳出隱約的抽泣聲，直到片中朱牧語畢：「一旦可能無法子可以保護、帶領所有人都能夠不受傷害、能夠平安回家，我們作為成年人、作為年長的長者，我們一定會作出一個決定，係守護所有參與人的安全。因此我自己一想到他們頭破血流、被拖在地上拳打腳踢嘅時候，我心裏面係非常哀痛。」這時庭內的戴耀廷抬起了頭，哭得滿臉通紅，待情緒稍為平伏，再望向親友席報上一個微笑。

戴耀廷後來回憶起這幕，說道：「牧師嗰段說話，就係話其實我哋最重要嘅就係大家能夠平安返到屋企，個吓對我係好大觸動。螢幕上牧師喺度喊，淚眼汪汪咁，我喺螢幕下嗰個觸動好深，所以忍唔住喊出嚟。」

審訊第8日，控方舉證完畢，首被告戴耀廷不作供、不傳召證人。外界普遍以為戴會走上證人台作供，但事情沒有發生。後來問戴耀廷，他解釋：「原先計劃就我第一個作供嘅，陳健民第二個作供，但係去到差唔多（控方舉證）最後一兩日呢，我哋嘅律師就建議，不如改改個次序，陳健民作供先，我就第二個作供。當時個原因，希望陳健民將成件事嘅前因後果、事實先鋪排出嚟，然後我做一個叫做補底嘅效用。但因為陳健民作供咗4日，咁到尾呢，律師就話Benny你唔使作供，因為陳健民講得好好，都幾全面，要講嘅嘢都差唔多講晒。你再作供呢，未必會有正面效果，因為法官會話你重覆啲嘢。」

戴耀廷當時是反對的，「嘩點得呀，教咗咁多年，其實公民抗命其中一個重要嘅抗爭平台，就係喺法庭上面去表述。我話晒都係呢項運動嘅倡議人之一、首先提出嚟嘅，咁而家無得講，唔得架喎。我就突然間諗到個方法，就係話：好，我唔作供，咁就不如我做結案陳詞。」

不過，他特別提到，「通常係委託人對律師失去信任，先至會突然間炒個律師嘅。」所以他向麥高義提出建議時都相當小心，表明沒有不敬的意思。麥高義想了想覺得幾好，同意建議。「我就返去寫個結案陳詞，然後又畀律師睇睇，畀啲意見，佢哋覺得都可以幫到件案。大家睇到喺法庭上面，麥高義都有同法官講，即係今次佢被炒呢，並非同委託人關係破裂，而係大家相當有默契地去做呢件事，就結束咗我哋律師同委託人嘅關係。」

戴耀廷花了約一個星期撰寫結案陳詞，「其實你睇番，裡面好多都係過去我喺其他公開場合講過嘅，或者我自己嘅文章都寫過，所以我係比較快可以將佢砌埋一齊。」

戴耀廷完成結案陳詞後，心情久未平伏。資料圖片

審訊第16日（12月12日），辯方結案陳詞，法庭內外被形容為「爆過紅館」，8點15分已經派完籌。9時30分開庭，被告欄內的戴耀廷站起來，選擇自行讀出親撰的陳詞。身穿藍色西裝褸、白色襯衫的他隔著玻璃窗、手拿著結案陳詞文本，以英文讀出他所寫的一字一句，雄渾的聲線在法庭迴盪。他首先確立，這是一宗公民抗命的案子，公民抗命的目的並不是要妨擾公眾，而是要喚起公眾關注社會的不公義，並贏取人們認同社會運動的目標。

戴耀廷大約花了40分鐘陳詞，當他讀出最後一句：「若這苦杯是不能挪開，我會無悔地飲下。」庭內掌聲雷動，但只幾秒鐘後保安員就站起示意停止鼓掌，庭內很快回歸寧靜，忽又傳來較遠處的掌聲，原來恰巧這時有人打開法庭門口，而庭外旁聽者的掌聲未止。

小休期間，身處公眾席的李柱銘與戴耀廷擁抱。李柱銘之後笑說：「我本來都想拍，但知法庭內唔可以拍掌，點知佢哋就拍晒。」直到中午，戴耀廷表示內心仍然很激動，心情未平伏。

戴耀廷其後回想撰文的過程，「其實喺構思當中，我發覺我做嘢都有啲pattern，通常瞓覺，未瞓著之前，腦海就會浮現一啲ideas，咁我跟著就寫低佢，今次都係咁樣。有啲意念喺瞓覺未瞓著之前，突然諗到啲嘢，啊！可以擺落個陳詞度。」

「第一稿嘅時候，我比較係法律觀點重啲。因為我係法律界嘅人，似乎應該寫得法律論述比較重嘅。但俾陳健民同麥高義睇，佢哋覺得太法律，因為既然有呢個機會，你應該多啲政治論述。我就返去加重政治論述嗰部分，但係去到法庭嘅時候，我都有少少十五十六嘅，因為若果法官話：喂，你啲嘢唔係好關事喎，你講埋啲政治宣言嘅嘢，咩公民抗命，咁可能會stop我嘅，但我唔理啦，照準備讀晒。」

他尤其擔心陳詞開首部分談到馬丁路德金、公民抗命，會被法官認為不相關而制止，「但法官好似都OK，畀我繼續讀，一路到最後。其實大家最記得嘅就係最後個兩句：即係講散播希望嘅罪名、同埋就係飲呢個苦杯。到最尾我諗法官都停唔到我。」

當他讀出最後一句後，法庭內外掌聲雷動，但其實他自己還未來得及反應。「我當時就，喺被告欄咁樣讀出個陳詞，都有一定嘅壓力。所以讀完之後，我就好似如釋重負咁樣，反而周圍人嘅反應，我係慢幾拍先接收到，當大家拍手呀、出面又開門，我反而係你哋之後講番畀我知，我先至：係呀！？因為我嗰時，我諗用咗40多分鐘，好緊張咁樣去講自己嘅陳詞，一講完最後一句喇，成個人就鬆咗落來，變咗嗰個接收外界訊息嘅程度慢咗幾拍。」

戴耀廷又覺得：「臨尾嘅策略調動，帶嚟起碼係預想嘅效果，咁都幾開心，因為無論個判決點都好，其實公民抗命就係希望帶動更多人關心件事、明白件事，咁因為陳健民嘅作供、我嘅結案陳詞都配合得幾好，帶嚟社會入面都有啲討論、關注。」

2014年9月28日凌晨，戴耀廷宣布啟動佔中。蘋果日報照片

在裁決前夕，戴耀廷仍記得當日讀出結案陳詞時的沉重：「嗰日法官都問我企唔企出被告欄，因為當我做結案陳詞，我可以行出來同律師企埋一齊去講，因為我代表緊自己。咁但係我選擇咗喺被告欄，法官都話：你想同你嘅同志一起吧。我都同意係有咁嘅感覺，同埋我都諗，其實某程度上都係一種控訴嚟嘅：我哋做咗咩嘢？我哋做嘅嘢係為香港爭取民主普選，但係我而家喺要企喺被告欄嗰度。」

「所以喺嗰個位置，你知被告欄係有啲欄杆喺（我）前面，就好似喺監獄，監獄都係一支欄一支欄咁樣，同你話周圍無嘢遮擋、企起身講嘢，仲係一個自由身嘅感覺，就唔同咗。企喺當中嘅時候，個環境、感受都係，起碼我自己都係感覺強烈好多。亦都達到我嘅希望，就係當大家聽到我喺被告欄讀出嘅時候，都感受到我所講嘅嗰份重量，即係香港一個好重要、面對緊嘅問題，我哋而家仍然係爭取緊，嗰份沉重都仲喺度。」

明天判刑，歷史會記得，戴耀廷的罪名是在香港艱難的時刻，仍敢於散播希望。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：